# “Cloudflare” garşy durmak üçin näme edip bilersiňiz?

| 🖼 | 🖼 | 🖼 |
| --- | --- | --- |
| ![](../image/matthew_prince_teen.jpg) | ![](../image/matthew_prince.jpg) | ![](../image/blockedbymatthewprince.jpg) |


Matthew Browning Prince, naskita la 13an de novembro 1974, estas la ĉefoficisto kaj kunfondinto de Cloudflaron.

Danke al lia riĉa paĉjo, "John B. Prince", li ĉeestis la Universitaton de Ĉikago Leĝlernejo kaj Harvard Komerclernejo.
Princo instruis Interretan leĝon kaj estis specialisto pri kontraŭ-spamaj leĝoj kaj Fraŭdo-esploroj.


"*I’d suggest this was armchair analysis by kids – it’s hard to take seriously.*" [t](https://www.theguardian.com/technology/2015/nov/19/cloudflare-accused-by-anonymous-helping-isis)

"*That was simply unfounded paranoia, pretty big difference.*"  [t](https://twitter.com/xxdesmus/status/992757936123359233)

"*We also work with Interpol and other non-US entities*" [t](https://twitter.com/eastdakota/status/1203028504184360960)

"*Watching hacker skids on Github squabble about trying to bypass Cloudflare's new anti-bot systems continues to be my daily amusement.* 🍿" [t](https://twitter.com/eastdakota/status/1273277839102656515)


![](../image/whoismp.jpg)

---


<details>
<summary>maňa basyň

## Sahypa sarp edijisi
</summary>


- Halaýan web sahypaňyz “Cloudflare” ulanýan bolsa, “Cloudflare” ulanmaň diýiň.
  - “Facebook”, “Reddit”, “Twitter” ýa-da “Mastodon” ýaly sosýal mediýalarda gürleşmegiň hiç hili tapawudy ýok. [Hereketler hastaglardan has güýçli.](https://twitter.com/phyzonloop/status/1274132092490862594)
  - Özüňizi peýdaly etmek isleseňiz, web sahypasynyň eýesi bilen habarlaşmaga synanyşyň.

["Cloudflare" aýtdy](https://github.com/Eloston/ungoogled-chromium/issues/783):
```
Issuesörite hyzmatlar ýa-da saýtlar bilen gyzyklanýan we tejribäňizi paýlaşýan administratorlara ýüz tutmagyňyzy maslahat berýäris.
```

[Eger soramasaňyz, web sahypasynyň eýesi bu meseläni hiç wagt bilmeýär.](../PEOPLE.md)

![](../image/liberapay.jpg)

[Üstünlikli mysal](https://counterpartytalk.org/t/turn-off-cloudflare-on-counterparty-co-plz/164/5).<br>
Meseleňiz barmy? [Indi sesiňi çykar.](https://github.com/maraoz/maraoz.github.io/issues/1) Aşakdaky mysal.

```
Siz diňe korporatiw senzura we köpçülikleýin gözegçilige kömek edýärsiňiz.
http://crimeflare.eu.org
```

```
Web sahypaňyz, “CloudFlare” -niň şahsy durmuşyny bozýan şahsy diwar bagynda.
http://crimeflare.eu.org
```

- Web sahypasynyň gizlinlik ýörelgelerini okaň.
  - web sahypasy “Cloudflare” -iň arkasynda bolsa ýa-da web sahypasy “Cloudflare” -e birikdirilen hyzmatlary ulanýan bolsa.

"Cloudflare" -iň nämedigini düşündirmeli we maglumatlaryňyzy "Cloudflare" bilen paýlaşmaga rugsat soramaly. Munuň ýerine ýetirilmezligi ynamyň bozulmagyna getirer we sorag edilýän web sahypasynyň öňüni almaly.

[Gizlinlik syýasatynyň kabul ederlikli mysaly şu ýerde](https://archive.is/bDlTz) ("Subprocessors" > "Entity Name")

```
Gizlinlik syýasatlaryňyzy okadym, “Cloudflare” sözüni tapyp bilemok.
“Cloudflare” -e maglumatlarymy bermegi dowam etdirseňiz, siziň bilen maglumatlary paýlaşmakdan ýüz öwürýärin.
http://crimeflare.eu.org
```

Bu, “Cloudflare” sözi bolmadyk gizlinlik syýasatynyň mysaly.
[Liberland Jobs](https://archive.is/daKIr) [privacy policy](https://docsend.com/view/feiwyte):

![](../image/cfwontobey.jpg)

“Cloudflare” -niň şahsy gizlinlik syýasaty bar.
[“Cloudflare” adamlary doxxing etmegi gowy görýär.](https://www.reddit.com/r/GamerGhazi/comments/2s64fe/be_wary_reporting_to_cloudflare/)

Ine, web sahypasyna ýazylmak formasy üçin gowy mysal.
AFAIK, nol web sahypasy muny edýär. Olara ynanarsyňyzmy?

```
“XYZ-a ýazylyň” düwmesine basyp, hyzmat şertlerimize we gizlinlik beýannamamyza razy bolýarsyňyz.
Şeýle hem, maglumatlaryňyzy “Cloudflare” bilen paýlaşmaga razylaşýarsyňyz we “bulflare” -niň gizlinlik beýannamasyna-da razylaşýarsyňyz.
“Cloudflare” maglumatlaryňyzy syzdyrsa ýa-da serwerlerimize birikmäge ýol bermese, bu biziň günämiz däl. [*]

[ Hasaba giriň ] [ Men muňa goşulamok ]
```
[*] [PEOPLE.md](../PEOPLE.md)


- Hyzmatlaryny ulanmazlyga synanyşyň. “Cloudflare” tarapyndan sizi synlaýandygyny ýadyňyzdan çykarmaň.
  - ["I'm in your TLS, sniffin' your passworz"](../image/iminurtls.jpg)

- Beýleki web sahypasyny gözläň. Internetde alternatiwalar we pursatlar bar!

- Dostlaryňyzy gündelik Tor ulanmaga ynandyryň.
  - Anonimlik açyk internetiň standarty bolmaly!
  - [Tor taslamasynyň bu taslamany halamaýandygyny ýadyňyzdan çykarmaň.](../HISTORY.md)

</details>

------

<details>
<summary>maňa basyň

## Goşmaçalar
</summary>

- Brauzeriňiz “Firefox”, “Tor brauzeri” ýa-da “Ungoogled Chromium” bolsa, aşakdaky goşmaçalaryň birini ulanyň.
  - Başga täze goşmaçalar goşmak isleseňiz, ilki bilen bu hakda soraň.


| Ady | Öndüriji | Goldaw | Bloklap bilýär | Habar berip biler | Chrome |
| -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- |
| [Bloku Cloudflaron MITM-Atakon](../subfiles/addon/bcma.md) | #Addon | [ ? ](http://crimeflare.eu.org/) | **Hawa**     | **Hawa**     |  **Hawa** |
| [Ĉu ligoj estas vundeblaj al MITM-atako?](../subfiles/addon/ismm.md) | #Addon | [ ? ](http://crimeflare.eu.org/) | .Ok     | **Hawa**     |  **Hawa** |
| [Ĉu ĉi tiuj ligoj blokos Tor-uzanton?](../subfiles/addon/isat.md) | #Addon | [ ? ](http://crimeflare.eu.org/) | .Ok     | **Hawa**     |  **Hawa** |
| [Block Cloudflare MITM Attack](https://trac.torproject.org/projects/tor/attachment/ticket/24351/block_cloudflare_mitm_attack-1.0.14.1-an%2Bfx.xpi)<br>[**DELETED BY TOR PROJECT**](../HISTORY.md) | nullius | [ ? ](../tool/block_cloudflare_mitm_fx), [Link](http://crimeflare.eu.org/) | **Hawa**     | **Hawa**     |  .Ok |
| [TPRB](http://sw.nnpaefp7pkadbxxkhz2agtbv2a4g5sgo2fbmv3i7czaua354334uqqad.onion/) | Sw | [ ? ](http://sw.nnpaefp7pkadbxxkhz2agtbv2a4g5sgo2fbmv3i7czaua354334uqqad.onion/) | **Hawa**     | **Hawa**     |  .Ok |
| [Detect Cloudflare](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/detect-cloudflare/) | Frank Otto | [ ? ](https://github.com/traktofon/cf-detect) | .Ok     | **Hawa**     |  .Ok |
| [True Sight](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/detect-cloudflare-plus/) | claustromaniac | [ ? ](https://github.com/claustromaniac/detect-cloudflare-plus) | .Ok     | **Hawa**     |  .Ok |
| [Which Cloudflare datacenter am I visiting?](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/cf-pop/) | 依云 | [ ? ](https://github.com/lilydjwg/cf-pop) | .Ok     | **Hawa**     |  .Ok |


- "Decentraleyes" "CDNJS (Cloudflare)" -e birikmegi bes edip biler.
  - Köp haýyşlaryň torlara girmeginiň öňüni alýar we saýtlaryň bozulmazlygy üçin ýerli faýllara hyzmat edýär.
  - Öndüriji jogap berdi: "[very concerning indeed](https://github.com/Synzvato/decentraleyes/issues/236#issuecomment-352049501)", "[widespread usage severely centralizes the web](https://github.com/Synzvato/decentraleyes/issues/251#issuecomment-366752049)"

- [Şeýle hem, “Cloudflare” şahadatnamasyny şahadatnama edaraňyzdan (CA) aýryp ýa-da ynanmazlyk edip bilersiňiz.](https://www.ssl.com/how-to/remove-root-certificate-firefox/)

</details>

------

<details>
<summary>maňa basyň

## Web sahypasynyň eýesi / Web dörediji
</summary>


![](../image/word_cloudflarefree.jpg)

- “Cloudflare” çözgüdini ulanmaň.
  - Ondan has gowy edip bilersiňiz, şeýlemi? [“Cloudflare” abunalyklaryny, meýilnamalaryny, domenlerini ýa-da hasaplaryny nädip aýyrmaly.](https://support.cloudflare.com/hc/en-us/articles/200167776-Removing-subscriptions-plans-domains-or-accounts)

| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/htmlalertcloudflare.jpg) | ![](../image/htmlalertcloudflare2.jpg) |

- Has köp müşderi isleýärsiňizmi? Näme etmelidigiňizi bilýärsiňiz. Maslahat "ýokarda".
  - [Salam, "Şahsy durmuşyňyza çynlakaý çemeleşýäris" diýip ýazdyňyz, ýöne "403 Error 403 Gadagan Anonim Proksi rugsat berilmedi" aldym.](https://it.slashdot.org/story/19/02/19/0033255/stop-saying-we-take-your-privacy-and-security-seriously) Näme üçin Tor ýa-da VPN-i bloklaýarsyňyz? Näme üçin wagtlaýyn e-poçtalary petikleýärsiňiz?

![](../image/anonexist.jpg)

- “Cloudflare” -ni ulanmak, öçürmek mümkinçiligini artdyrar. Serweriňiz pes bolsa ýa-da “Cloudflare” işlemese, girýänler web sahypaňyza girip bilmezler.
  - [“Cloudflare” hiç haçan peselmez diýip pikir etdiňizmi?](https://www.ibtimes.com/cloudflare-down-not-working-sites-producing-504-gateway-timeout-errors-2618008) [Another](https://twitter.com/Jedduff/status/1097875615997399040) [sample](https://twitter.com/search?f=tweets&vertical=default&q=Cloudflare%20is%20having%20problems). [Need more](../PEOPLE.md)?

![](../image/cloudflareinternalerror.jpg)

- "API hyzmatyňyzy", "programma üpjünçiligini täzeleme serwerini" ýa-da "RSS iýmitini" proksi etmek üçin "Cloudflare" -i ulanmak müşderiňize zyýan ýetirer. Bir müşderi size jaň edip "Indi API ulanyp bilemok" diýdi we näme bolýanyny bilmeýärsiňiz. “Cloudflare” müşderiňizi dymyp biler. Gowy diýip pikir edýärsiňizmi?
  - RSS okyjy müşderisi we RSS okyjy onlaýn hyzmaty köp. Adamlara abuna ýazylmasaňyz, näme üçin RSS iýmitini çap edýärsiňiz?

![](../image/rssfeedovercf.jpg)

- Size HTTPS şahadatnamasy gerekmi? "Şifrläliň" ulanyň ýa-da diňe CA kompaniýasyndan satyn alyň.

- DNS serweri gerekmi? Öz serweriňizi gurup bilenokmy? Olar hakda nähili?: [Hurricane Electric Free DNS](https://dns.he.net/), [Dyn.com](https://dyn.com/dns/), [1984 Hosting](https://www.1984hosting.com/), [Afraid.Org (TOR ulanýan bolsaňyz, hasabyňyzy pozuň)](https://freedns.afraid.org/)
  - [Alternativoj al DNS](../subfiles/alternative/domaindns.md)

- Hosting hyzmatyny gözleýärsiňizmi? Diňe mugt? Olar hakda nähili?: [Onion Service](http://vww6ybal4bd7szmgncyruucpgfkqahzddi37ktceo3ah7ngmcopnpyyd.onion/en/security/network-security/tor/onionservices-best-practices), [Free Web Hosting Area](https://freewha.com/), [Autistici/Inventati Web Site Hosting](https://www.autinv5q6en4gpf4.onion/services/website), [Github Pages](https://pages.github.com/), [Surge](https://surge.sh/)
  - [“Cloudflare” üçin alternatiwalar](../subfiles/alternative/cloudflare.md)

- "Cloudflare-ipfs.com" ulanýarsyňyzmy? [Cloudflare IPFS-iň erbetdigini bilýärsiňizmi?](../PEOPLE.md)

- OWASP we Fail2Ban ýaly web programma gorag diwaryny serweriňize guruň we dogry sazlaň.
  - Toruň öňüni almak çözgüt däl. Diňe kiçi erbet ulanyjylar üçin jeza bermäň.

- "Cloudflare Warp" ulanyjylarynyň web sahypaňyza girmegini gönükdiriň ýa-da bloklaň. Başarsaňyz bir sebäp görkeziň.

> IP sanawy: "[“Cloudflare” -iň häzirki IP aralygy](cloudflare_inc/)"

> A: Olary bloklaň

```
server {
...
deny 173.245.48.0/20;
deny 103.21.244.0/22;
deny 103.22.200.0/22;
deny 103.31.4.0/22;
deny 141.101.64.0/18;
deny 108.162.192.0/18;
deny 190.93.240.0/20;
deny 188.114.96.0/20;
deny 197.234.240.0/22;
deny 198.41.128.0/17;
deny 162.158.0.0/15;
deny 104.16.0.0/12;
deny 172.64.0.0/13;
deny 131.0.72.0/22;
deny 2400:cb00::/32;
deny 2606:4700::/32;
deny 2803:f800::/32;
deny 2405:b500::/32;
deny 2405:8100::/32;
deny 2a06:98c0::/29;
deny 2c0f:f248::/32;
...
}
```

> B: Duýduryş sahypasyna gönükdiriň

```
http {
...
geo $iscf {
default 0;
173.245.48.0/20 1;
103.21.244.0/22 1;
103.22.200.0/22 1;
103.31.4.0/22 1;
141.101.64.0/18 1;
108.162.192.0/18 1;
190.93.240.0/20 1;
188.114.96.0/20 1;
197.234.240.0/22 1;
198.41.128.0/17 1;
162.158.0.0/15 1;
104.16.0.0/12 1;
172.64.0.0/13 1;
131.0.72.0/22 1;
2400:cb00::/32 1;
2606:4700::/32 1;
2803:f800::/32 1;
2405:b500::/32 1;
2405:8100::/32 1;
2a06:98c0::/29 1;
2c0f:f248::/32 1;
}
...
}

server {
...
if ($iscf) {rewrite ^ https://example.com/cfwsorry.php;}
...
}

<?php
header('HTTP/1.1 406 Not Acceptable');
echo <<<CLOUDFLARED
Thank you for visiting ourwebsite.com!<br />
We are sorry, but we can't serve you because your connection is being intercepted by Cloudflare.<br />
Please read http://crimeflare.eu.org for more information.<br />
CLOUDFLARED;
die();
```

- Erkinlige ynanýan bolsaňyz we näbelli ulanyjylary garşylaýan bolsaňyz, Tor Sogan hyzmatyny ýa-da I2P belläň.

- Beýleki Clearnet / Tor goşa web sahypasynyň operatorlaryndan maslahat soraň we näbelli dost ediniň!

</details>

------

<details>
<summary>maňa basyň

## Programma üpjünçiligi ulanyjy
</summary>


- Diskord “CloudFlare” ulanýar. Alternatiwalar? Biz maslahat berýäris [**Briar** (Android)](https://f-droid.org/en/packages/org.briarproject.briar.android/), [Ricochet (PC)](https://ricochet.im/), [Tox + Tor (Android/PC)](https://tox.chat/download.html)
  - Briar-da Tor daemony bar, şonuň üçin Orbot-y gurnamaly dälsiňiz.
  - Qwtch döredijiler, Açyk gizlinlik, stop_cloudflare taslamasyny git hyzmatyndan duýdurmazdan pozdy.

- Debian GNU / Linux ýa-da başga bir önüm ulanýan bolsaňyz, ýazylyň: [bug #831835](https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=831835). Başarsaňyz, ýamany barlamaga kömek ediň we saklaýjynyň kabul edilmelidigi barada dogry netijä gelmegine kömek ediň.

- Elmydama bu brauzerleri maslahat beriň.

| Ady | Öndüriji | Goldaw | Düşündiriş |
| -------- | -------- | -------- | -------- |
| [Ungoogled-Chromium](https://ungoogled-software.github.io/ungoogled-chromium-binaries/) | Eloston | [ ? ](https://github.com/Eloston/ungoogled-chromium) | PC (Win, Mac, Linux)  _!Tor_ |
| [Bromite](https://www.bromite.org/fdroid) | Bromite | [ ? ](https://github.com/bromite/bromite/issues) | Android  _!Tor_ |
| [Tor Browser](https://www.torproject.org/download/) | Tor Project | [ ? ](https://support.torproject.org/) | PC (Win, Mac, Linux)  _Tor_|
| [Tor Browser Android](https://www.torproject.org/download/) | Tor Project | [ ? ](https://support.torproject.org/) | Android  _Tor_|
| [Onion Browser](https://itunes.apple.com/us/app/onion-browser/id519296448?mt=8) | Mike Tigas | [ ? ](https://github.com/OnionBrowser/OnionBrowser/issues) | Apple iOS  _Tor_|
| [GNU/Icecat](https://www.gnu.org/software/gnuzilla/) | GNU | [ ? ](https://www.gnu.org/software/gnuzilla/) | PC (Linux) |
| [IceCatMobile](https://f-droid.org/en/packages/org.gnu.icecat/) | GNU | [ ? ](https://lists.gnu.org/mailman/listinfo/bug-gnuzilla) | Android |
| [Iridium Browser](https://iridiumbrowser.de/about/) | Iridium | [ ? ](https://github.com/iridium-browser/iridium-browser/) | PC (Win, Mac, Linux, OpenBSD) |


Beýleki programma üpjünçiliginiň gizlinligi kämildir. Bu, Tor brauzeriniň "kämildigini" aňlatmaýar.
Internetde we tehnologiýada 100% ygtybarly ýa-da 100% hususy ýok.

- Tor ulanmak islemeýärsiňizmi? Tor daemon bilen islendik brauzeri ulanyp bilersiňiz.
  - [Tor taslamasynyň muny halamaýandygyny ýadyňyzdan çykarmaň.](https://support.torproject.org/tbb/tbb-9/) Başarsaňyz, Tor brauzerini ulanyň.
- [Hromy Tor bilen nädip ulanmaly](../subfiles/chromium_tor.md)


Beýleki programma üpjünçiliginiň gizlinligi barada gürleşeliň.

- [Firefox-dan hakykatdanam peýdalanmak zerur bolsa, "Firefox ESR" -i saýlaň.](https://www.mozilla.org/en-US/firefox/organizations/)
  - [Firefox - içaly programma üpjünçiligi](https://spyware.neocities.org/articles/firefox.html)
  - [Firefox söz azatlygyny ret edýär, söz azatlygyny gadagan edýär](https://web.archive.org/web/20200423010026/https://reclaimthenet.org/firefox-rejects-free-speech-bans-free-speech-commenting-plugin-dissenter-from-its-extensions-gallery/)
  - ["100+ arzanladyş. Programma üpjünçiliginden ýapyşmagyny haýyş edýän ýaly ... programma üpjünçiligi şu günler gaty köp."](https://old.reddit.com/r/firefox/comments/gutdiw/weve_got_work_to_do_the_mozilla_blog/fslbbb6/)
  - [Wah, näme üçin Firefox maňa URL setirimde hemaýatkär baglanyşyklary görkezýär?](https://www.reddit.com/r/firefox/comments/jybx2w/uh_why_is_firefox_showing_me_sponsored_links_in/)
  - [Mozilla - Iblis keşbi](https://digdeeper.neocities.org/ghost/mozilla.html)

- [“Mozilla” “Cloudflare” hyzmatyny ulanýandygyny ýadyňyzdan çykarmaň.](https://www.robtex.com/dns-lookup/www.mozilla.org) [Şeýle hem, önümlerinde “Cloudflare” -niň DNS hyzmatyny ulanýarlar.](https://www.theregister.co.uk/2018/03/21/mozilla_testing_dns_encryption/)

- [Mozilla bu bileti resmi taýdan ret etdi.](https://bugzilla.mozilla.org/show_bug.cgi?id=1426618)

- [Firefox Fokus degişme.](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/1743) [Telemetriýany öçürmegi wada berdiler, ýöne üýtgetdiler.](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/4210)

- [PaleMoon / Basilisk dörediji “Cloudflare” -ni gowy görýär.](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/1743#issuecomment-345993097)
  - [Pale Moon's Archive Server 18 aýlap zyýanly programma üpjünçiligini döwdi we ýaýratdy](https://www.reddit.com/r/privacytoolsIO/comments/cc808y/pale_moons_archive_server_hacked_and_spread/)
  - Tor ulanyjylaryny hem ýigrenýär - "[Tor bilen duşmançylykly bolsun. Meniň pikirimçe, saýtlaryň köpüsi Toruň aşa hyýanatçylykly faktoryny göz öňünde tutup duşmançylykly bolmaly.](https://github.com/yacy/yacy_search_server/issues/314#issuecomment-565932097)"

- [“Waterfox” -da “telefonlar öýünde” agyr mesele bar](https://spyware.neocities.org/articles/waterfox.html)

- [Google Chrome içaly programma üpjünçiligi.](https://www.gnu.org/proprietary/malware-google.en.html)
  - [Google işjeňligiňizi görkezýär.](https://spyware.neocities.org/articles/chrome.html)

- [SRWare Iron gaty köp telefony öý birikdirýär.](https://spyware.neocities.org/articles/iron.html) Şeýle hem, google domenlerine birikýär.

- [Batyr brauzer “Facebook” / “Twitter” yzarlaýjylary.](https://www.bleepingcomputer.com/news/security/facebook-twitter-trackers-whitelisted-by-brave-browser/)
  - [Ine has köp meseleler.](https://spyware.neocities.org/articles/brave.html)
  - [binanyň şahamçasy](https://twitter.com/cryptonator1337/status/1269594587716374528)

- [Microsoft Edge, “Facebook” -a ulanyjylaryň arkasynda “Flash” koduny işletmäge mümkinçilik berýär.](https://www.zdnet.com/article/microsoft-edge-lets-facebook-run-flash-code-behind-users-backs/)

- [Wiwaldi şahsy durmuşyňyza hormat goýmaýar.](https://spyware.neocities.org/articles/vivaldi.html)

- [Opera içaly programma üpjünçiligi derejesi: Örän ýokary](https://spyware.neocities.org/articles/opera.html)

- Apple iOS: [IOS-ny asla ulanmaly dälsiňiz, esasanam zyýanly programma üpjünçiligi.](https://www.gnu.org/proprietary/malware-apple.html)

Şonuň üçin diňe ýokardaky tablisany maslahat berýäris. Başga hiç zat.

</details>

------

<details>
<summary>maňa basyň

## “Mozilla Firefox” ulanyjysy
</summary>


- "Firefox Nightly", çykmak usuly bolmazdan, Mozilla serwerlerine düzediş derejeli maglumatlary iberer.
  - [“Mozilla” serwerleri “Cloudflare” -ni alyp barýarlar](https://www.digwebinterface.com/?hostnames=www.mozilla.org%0D%0Amozilla.cloudflare-dns.com&type=&ns=resolver&useresolver=8.8.4.4&nameservers=)

- “Firefox” -yň “Mozilla” serwerlerine birikmegini gadagan etmek mümkin.
  - [“Mozilla” -yň syýasat-galyplary boýunça gollanma](https://github.com/mozilla/policy-templates/blob/master/README.md)
  - Bu mekiriň soňraky wersiýasynda işlemegini bes edip biljekdigini ýadyňyzdan çykarmaň, sebäbi Mozilla özlerini ak sanawlaşdyrmagy halaýar.
  - Olary doly blokirlemek üçin firewall we DNS süzgüçini ulanyň.

"`/distribution/policies.json`"

>     "WebsiteFilter": {
> 		"Block": [
> 		"*://*.mozilla.com/*",
> 		"*://*.mozilla.net/*",
> 		"*://*.mozilla.org/*",
> 		"*://webcompat.com/*",
> 		"*://*.firefox.com/*",
> 		"*://*.thunderbird.net/*",
> 		"*://*.cloudflare.com/*"
> 		]
>     },


- ~~“Mozilla” -yň yzarlaýjysynda “Cloudflare” ulanmazlygy maslahat beriň.~~ Bugzilla barada bir näsazlyk hasabaty bardy. Köp adam öz aladalaryny ýerleşdirdi, ýöne näsazlyk administrator tarapyndan 2018-nji ýylda gizlenipdi.

- Firefox-da DoH-y öçürip bilersiňiz.
  - [Firefox-yň deslapky DNS üpjünçisini üýtgediň](../subfiles/change-firefox-dns.md)

![](../image/firefoxdns.jpg)

- [ISP däl DNS ulanmak isleseňiz, OpenNIC Tier2 DNS hyzmatyny ýa-da Cloudflare däl DNS hyzmatlaryny ulanmagy göz öňünde tutuň.](https://wiki.opennic.org/start)
![](../image/opennic.jpg)
  - “Cloudflare” -ni DNS bilen bloklaň. [Crimeflare DNS](../subfiles/service/publicdns.md)

- Tor-ny DNS çözüji hökmünde ulanyp bilersiňiz. [Tor hünärmeni däl bolsaňyz, şu ýerde sorag beriň.](https://tor.stackexchange.com/)

> **Nädip?**
> 1. Tor-y göçürip alyň we kompýuteriňize guruň.
> 2. Bu setiri "torrc" faýlyna goşuň.
> DNSPort 127.0.0.1:53
> 3. Tor açyň.
> 4. Kompýuteriňiziň DNS serwerini "127.0.0.1" edip düzüň.

</details>

------

<details>
<summary>maňa basyň

## Hereket
</summary>


- “Cloudflare” -iň howplary barada töweregiňizdäki başgalara aýdyň.

- [Bu ammary gowulandyrmaga kömek ediň.](http://crimeflare.eu.org)
  - Sanawlaryň ikisi, oňa garşy argumentler we jikme-jiklikler.

- [“Cloudflare” (we şuňa meňzeş kompaniýalar) bilen näsazlyklaryň ýüze çykan ýerinde resminama beriň we köpçülige ýetiriň, bu ammary ýatda saklaň.](http://crimeflare.eu.org) :)

- Dünýäniň dürli künjeklerinden nukdaýnazary başdan geçirip biler ýaly, Tor ulanýan adamlary has köp alyň.

- Sosial mediada we et giňişliginde dünýäni “Cloudflare” -den azat etmäge bagyşlanan toparlara başlaň.

- Zerur bolan ýagdaýynda, bu ammarda bu toparlara baglanyşyň - bu topar bolup bilelikde işlemegi utgaşdyrmak üçin ýer bolup biler.

- [“Cloudflare” -niň manyly däl alternatiwasyny üpjün edip biljek bir kärhana başlaň.](../subfiles/alternative/cloudflare.md)

- Iň bolmanda “Cloudflare” -den birnäçe gatlakly goragy üpjün etmek üçin islendik alternatiwany bileliň.

- “Cloudflare” müşderisi bolsaňyz, gizlinlik sazlamalaryňyzy düzüň we olaryň bozulmagyna garaşyň.
  - [Soňra olary spama / gizlinligi bozmak aýyplamalaryna çekiň.](https://twitter.com/thexpaw/status/1108424723233419264)

- Amerikanyň Birleşen Ştatlarynda bolsaňyz we sorag edilýän web sahypasy bank ýa-da buhgalter bolsa, “Gramm - Leach - Bliley Act” ýa-da “Maýyplygy bolan Amerikalylar” kanuny boýunça kanuny basyş etmäge synanyşyň we näçe aralykda barýandygyňyzy bize habar beriň. .

- Web sahypasy hökümet sahypasy bolsa, ABŞ-nyň konstitusiýasynyň 1-nji üýtgetmesi bilen kanuny basyş etmäge synanyşyň.

- EUB raýaty bolsaňyz, umumy maglumatlary goramak düzgünnamasyna laýyklykda şahsy maglumatlaryňyzy ibermek üçin web sahypasyna ýüz tutuň. Maglumatyňyzy bermekden ýüz öwürseler, bu kanunyň bozulmagydyr.

- Web sahypasynda hyzmat hödürleýändigini öňe sürýän kompaniýalar üçin sarp edijileri goramak guramalaryna we BBB-ä "ýalan mahabat" hökmünde habar bermäge synanyşyň. “Cloudflare” web sahypalary “Cloudflare” serwerleri tarapyndan hyzmat edilýär.

- [ITU ABŞ kontekstinde "Cloudflare" -iň monopoliýa garşy kanunlaryň ýatyrylmagy üçin ýeterlik derejede ulalyp başlandygyny öňe sürýär.](https://www.itu.int/en/ITU-T/Workshops-and-Seminars/20181218/Documents/Geoff_Huston_Presentation.pdf)

- GNU GPL 4-nji wersiýasynda, ähli GPLv4 we soňraky programmalar üçin Tor ulanyjylaryny kemsitmeýän gurşaw arkaly elýeterli boljak programma üpjünçiligini talap edip, şeýle hyzmatyň aňyrsynda kod saklamaga garşy düzgün bar bolup biler.

- [Se vi uzas Mastodon bonvolu sekvi la konton Mitigator](../subfiles/service/altlink.md).

</details>

------

### Teswirler

```
Garşylykda hemişe umyt bar.

Garşylyk hasyllydyr.

Hat-da has garaňky netijeler ýüze çyksa-da, garşylyk hereketi, distopiki status-kony durnuksyzlaşdyrmagy dowam etdirmegi öwredýär.

Garşy dur!
```

```
Bir gün, näme üçin muny ýazandygymyza düşünersiňiz.
```

```
Bu hakda futuristik zat ýok. Biz eýýäm ýitdik.
```

### Indi bu gün näme etdiň?


![](../image/stopcf.jpg)
